\documentclass[11 pt]{exam}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont,amsthm}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lscape}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{eurosym}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Correction exercice \arabic{numeroexo}}. }}}
\newcommand{\theo}{\vspace{10mm}\par\noindent
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Théorème}. }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}


\checkboxchar{\boxed{V} \boxed{F}}

\begin{document}
%{\bf{\scshape\noindent UPMC, M1 2015-2016\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad  4M015 Statistiques de base}}\\
%Cours : A. Guyader\quad\quad\quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad\quad\quad 
%TD : C.\ Boyer, M.\ Sangnier, M.\ Thomas
\noindent\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\
 2017-2018


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape Examen du 27 mars 2018 - 2h}}
\end{center}
\vspace{2mm} 
\emph{Les documents sont interdits. On apportera un soin particulier à la rédaction.}
\vspace{3mm} 


\qformat{\textbf{Exercice\mbox{ }\thequestion \dotfill \thepoints}}




\begin{questions}

% \question \ 
% \begin{enumerate}
% \item Présenter brièvement la méthode Chain-Ladder en mettant en évidence les hypothèses importantes sous-jacentes.
% \item Présenter rapidement les intérêts et les inconvénients d'un système bonus-malus. 
% \end{enumerate}

\bigskip

\question[5]
\medskip
On considère $Y$ une variable aléatoire de loi binomiale négative de paramètres $p$ et $r$ dont la densité est donnée par 

\[
\mathbb{P}\{Y=y\} = \frac{\Gamma(r+y)}{y! \Gamma(r)}p^y(1-p)^r \ \text{ pour $y \in \mathbb{N}$} \pt
\]



\begin{enumerate}
   \item Montrer que cette loi appartient à une famille exponentielle lorsque $r$ est connu. 
   \item En déduire l'espérance et la variance de $Y$.
\end{enumerate}

On souhaite étudier le nombre d'accidents domestiques $Y$ d'un assuré en fonction de
\begin{itemize}
\item son âge, rangé en 3 classes (A1, A2, A3) ;
\item son sexe, rangé en 2 classes (M,F) ;
\item la présence ou non d'un escalier (O,N). 
\end{itemize}

On considère un modèle linéaire généralisé binomial négatif.
\begin{enumerate}
   \item[3.] Proposer une fonction de lien $g$ et écrire le modèle linéaire généralisé.
   \item[4.] Expliciter la forme de la matrice $X$ et le vecteur des paramètres $\beta$. 
   \item[5.] A quelles conditions sur les paramètres, le modèle est-il identifiable ? 
   % \item[3.] Reprendre les questions 1. et 2. pour une loi de Pareto de paramètres $x_m >0$ et $\alpha >0$ avec $x_m$ connu dont la densité est donnée par 
   % \[
   % f_{x_m, \alpha}(x) = \frac{\alpha x_m^{\alpha}}{x^{\alpha+1}}\,, \, \,  x\geq x_m
   % \]
   % \emph{Indication : on pourra poser $y=\ln x$}
\end{enumerate} 

\bigskip

\question[5]

Un assureur classe ses assurés en trois groupes de taille égale. La probabilité de subir un sinistre au cours d'une année pour chacun de ces groupes est donnée dans le tableau suivant 

\vspace{0.5em}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
Profil de risque $\theta$ & Probabilité d'avoir un sinistre \\
\hline
Fréquence faible & 0.1 \\
Fréquence moyenne & 0.2 \\
Fréquence élevée & 0.4 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.5em}

Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. L'assureur suppose qu'un assuré ne peut avoir qu'un sinistre par an et que les années sont indépendantes entre elles conditionnellement au profil de risque. 

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la probabilité qu'un assuré choisi au hasard dans ce portefeuille ait un sinistre ? 
	\item Déterminer la prime collective $\pi_{col}$. 
\end{enumerate}
Après deux années d'expérience, l'assuré choisi au hasard n'a eu aucun sinistre la première année et un la deuxième année. 
\begin{enumerate}
	\item[3.] Quelle est sa prime individuelle $\pi_{ind}$? 
	\item[4.] Quelle est la probabilité que cet assuré fasse partie du groupe à fréquence faible ?
	\item[5.] Quelle est sa prime de crédibilité selon le modèle de Bülhmann pour la troisième année ? 
\end{enumerate} 
% \question
% Un portefeuille d'assurance automobile est compos\'{e} de 35 \% de bons conducteurs, 40\% de conducteurs moyens et 25\% de mauvais conducteurs. L'actuaire a estim\'{e} que les bons conducteurs ont, en moyenne, un accident par 10 ans, les conducteurs moyens, deux accidents et les mauvais conducteurs, six accidents. On suppose de plus que le nombre des accidents a une distribution de Poisson. Par souci de simplicit\'{e}, les sinistres sont tous d'un montant de 1.


% \begin{enumerate}
% \item Quelle est la probabilit\'{e} qu'un assur\'{e} choisi au hasard ait un accident?
% \item Calculer la prime collective.
% \end{enumerate}
% On considère un assuré qui a eu 1 (resp. 0, resp. 1, resp. 1, resp. 0) accident au cours de la première (resp. deuxième, resp. troisième, resp. quatrième, resp. cinquième) année. 
% \begin{enumerate}
% \item[3.] Calculer sa prime de risque individuelle pour la sixième année.
% \item[4.] Calculer sa prime bayésienne.
% \end{enumerate}

 
% \question
% On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
% $$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
%                   1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
%                   0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
%                   0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
% On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

% \begin{enumerate}
% \item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
% \item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
% \item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
% \end{enumerate}


\question[6]

Une compagnie d'assurance a fait faire des statistiques sur ces assurés. Elle a ainsi constaté les faits suivants : 
\begin{itemize}
   \item Si un automobiliste a eu un accident l'année passée, il y a 20\% de chance qu'il en ait à nouveau un cette année ;
   \item Si au contraire aucun accident n'a eu lieu l'année passée, il y a seulement 10\% de chance qu'un accident se produise cette année. 
\end{itemize}
(On suppose qu'une personne a au plus un accident par an).
\begin{enumerate}
   \item Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. On choisit de modéliser $(X_n)_{n \geq 0}$ par une chaîne de Markov homogène. A partir de l'énoncé, donner sa matrice de transition. \emph{Justifiez votre réponse}.
   \item Quelle est la probabilité que l'assuré ait un accident dans deux ans sachant qu'il n'a pas eu d'accident cette année ? 
   \item Justifier \emph{soigneusement} que $Y_n=\left(X_n,X_{n+1}\right)$ définit aussi une chaîne de Markov (d'états (0,0), (0,1), (1,0), (1,1)) et donner sa matrice de transition.
\end{enumerate}
La compagnie d'assurance fait payer à ses clients une prime de risque qui dépend du nombre d'accidents enregistrés au cours des \emph{deux} dernières années (système bonus-malus). La prime s'élève à 400\euro{} (resp. 800\euro, resp. 1200\euro) si l'assuré n'a pas eu d'accident (resp. a eu un accident, resp. a eu deux accidents) au cours des deux dernières années. 
\begin{enumerate}
   \item[4.] Quelle est la prime moyenne payée chaque année par un client dans cette compagnie en supposant qu'on a observé le système pendant un temps infini ? (On sera amené à calculer la probabilité invariante de la chaîne $(Y_n)_n$).
\end{enumerate}

\question[4]
Une compagnie d'assurance a effectué les paiements échelonnés suivants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2016. 
\medskip
{\Large
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4  \\
% \hline
% 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% \hline
% 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% \hline
% 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
\hline
2012 & 725 & 650 & 523 & 643 & 233 \\
\hline
2013 & 274 & 119 & 130 & 140 & ?  \\
\hline
2014 & 244 & 263 & 161 & ? & ?   \\
\hline
2015 & 280 & 410 & ? & ? & ?  \\
\hline
2016 & 372 & ? & ? & ? & ? \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}}
\vspace{0.3em}
Estimer les provisions devant être faites pour chaque année de survenance. 
\emph{On pourra se servir des tableaux donnés en annexe et on expliquera la méthode utilisée. }

\end{questions}
\newpage


% Montants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2016
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|}
% \hline
% Année d'occurrence & Montant des sinistres \\
% \hline
% 2012 & 6401\\
% 2013 & 6563\\
% 2014 & 6358\\
% 2015 & 6918\\
% 2016 & 3072\\
% \hline
% \end{tabular}
%\end{center}








\vspace{0.7cm}

% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}

% \vspace{0.7cm}

% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}

\end{document} 
